<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Posts on प्रशान्त भारद्वाज</title>
        <link>/hi/posts/</link>
        <description>Recent content in Posts on प्रशान्त भारद्वाज</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en-us</language>
        <copyright>copyright@Prashant</copyright>
        <lastBuildDate>Wed, 10 Mar 2021 22:21:33 +0000</lastBuildDate>
        <atom:link href="/hi/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
        
        <item>
            <title>भारत के संविधान का भाग 9 - पंचायतों के लिए नियम</title>
            <link>/hi/posts/2021/03/%E0%A4%AD%E0%A4%BE%E0%A4%B0%E0%A4%A4-%E0%A4%95%E0%A5%87-%E0%A4%B8%E0%A4%82%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%A7%E0%A4%BE%E0%A4%A8-%E0%A4%95%E0%A4%BE-%E0%A4%AD%E0%A4%BE%E0%A4%97-9-%E0%A4%AA%E0%A4%82%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%AF%E0%A4%A4%E0%A5%8B%E0%A4%82-%E0%A4%95%E0%A5%87-%E0%A4%B2%E0%A4%BF%E0%A4%8F-%E0%A4%A8%E0%A4%BF%E0%A4%AF%E0%A4%AE/</link>
            <pubDate>Wed, 10 Mar 2021 22:21:33 +0000</pubDate>
            
            <guid>/hi/posts/2021/03/%E0%A4%AD%E0%A4%BE%E0%A4%B0%E0%A4%A4-%E0%A4%95%E0%A5%87-%E0%A4%B8%E0%A4%82%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%A7%E0%A4%BE%E0%A4%A8-%E0%A4%95%E0%A4%BE-%E0%A4%AD%E0%A4%BE%E0%A4%97-9-%E0%A4%AA%E0%A4%82%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%AF%E0%A4%A4%E0%A5%8B%E0%A4%82-%E0%A4%95%E0%A5%87-%E0%A4%B2%E0%A4%BF%E0%A4%8F-%E0%A4%A8%E0%A4%BF%E0%A4%AF%E0%A4%AE/</guid>
            <description>गाँधी जी ने परिकल्पना की थी गाँवों के स्तर पर भी एक लोकतंत्र की स्थापना हो जहाँ लोग आपस में मिलजुलकर आर्थिक व् सामजिक विकास के लिए कार्य करें | साथ में इस बात की भी बकालत की थी कि ज़मीनी स्तर पर पंचायत का एक ऐसा वास्तविक लोकतंत्र खड़ा हो जिसमें प्रत्येक व्यक्ति की भागेदारी हो | जो केंद्रीय लोकतंत्र में संभव नहीं है क्योंकि वहां लोगों के द्वारा चुने हुए लोग जाते हैं लोगों की स्वयं की आवाज़ वहां नहीं पहुँचती | किन्तु प्रत्येक व्यक्ति को यह अधिकार व् अवसर मिला हुआ है कि वह अपनी ग्राम सभा की बैठक में सबके सामने अपनी बात कह सके |</description>
            <content type="html"><![CDATA[

<p>गाँधी जी ने परिकल्पना की थी गाँवों के स्तर पर भी एक लोकतंत्र की स्थापना हो जहाँ लोग आपस में मिलजुलकर आर्थिक व् सामजिक विकास के लिए कार्य करें | साथ में इस बात की भी बकालत की थी कि ज़मीनी स्तर पर पंचायत का एक ऐसा वास्तविक लोकतंत्र खड़ा हो जिसमें प्रत्येक व्यक्ति की भागेदारी हो | जो केंद्रीय लोकतंत्र में संभव नहीं है क्योंकि वहां लोगों के द्वारा चुने हुए लोग जाते हैं लोगों की स्वयं की आवाज़ वहां नहीं पहुँचती | किन्तु प्रत्येक व्यक्ति को यह अधिकार व् अवसर मिला हुआ है कि वह अपनी ग्राम सभा की बैठक में सबके सामने अपनी बात कह सके |</p>

<p>गांधी जी के इस सपने को पूरा करने के लिए संविधान के आर्टिकल 40 में राज्यों को निर्देश दिया गया कि राज्य गांवों में पंचायतों के गठन की दिशा में आवश्यक कदम उठायें ! उनको इतनी शक्ति व् अधिकार प्रदान करें कि पंचायतें स्वयं में एक लोकतंत्र की एक इकाई के रूप में कार्य करने में सक्षम हों !</p>

<p>संविधान के पारित होने के बाद ही राज्यों ने इस दिशा में प्रयास आरम्भ कर दिए थे और राजस्थान ने अपने पंचायती एक्ट 1953 के आधार पर सितम्बर 1959 में ग्राम पंचायत चुनाव करवाए और <strong>प्रधानमंत्री नेहरू जी</strong> ने नागौर जिले में जाकर 2 अक्टूबर 1959 को उसका उद्घाटन किया |</p>

<p>लेकिन कई राज्य पंचायती व्यवस्था करने में कामयाब नहीं हुए | जहाँ पंचायती संस्थाएं बनीं भी वहां मजबूत नियमों के अभाव में वह कभी अपने मकसद में कामयाब नहीं हो पाईं | कई समस्याएं रहीं पंचायतों के प्रभावी क्रियान्वयन में | प्रत्येक प्रधानमंत्री और प्रत्येक सरकार ने प्रयास किये कि ग्राम पंचायतें ताकतवर बने, और इसके लिए समय समय पर एक्सपर्ट्स की समितियां बनीं जिन्होंने अपने सुझाव भी दिए | किन्तु उन सभी सुझावों पर कार्य करने का श्रेय जाता है <strong>प्रधानमंत्री राजीव गांधी जी</strong> को | उन्होंने प्रयास किया पंचायती राज संस्थाओं के लिए संविधान में विस्तार से शामिल करने का और वो लेकर आये थे चौसठ वां संविधान संशोधन जो लोकसभा से तो पास हो गया लेकिन राज्यसभा में पास नहीं हो पाया | लेकिन वही बिल बाद में पास कराया <strong>प्रधानमंत्री नरसिम्हा राव जी</strong> ने और बना तिहत्तरवाँ व् चौहत्तर वां संविधान संशोधन और इन संशाधनों के द्वारा सँविधान में भाग 9 और 9 A जोड़े गए| ये बिल 24 अप्रैल 1993 से चलन में आये इसलिए भारत में 24 अप्रैल को पंचायती राज दिवस मनाया जाता है |</p>

<p>आज भारत में पंचायती राज संस्थाओं की जो व्यवस्था है वो संविधान के इन्हीं संशोधनों के द्वारा जोड़े <strong>भाग 9 के आर्टिकल 243</strong> पर ही आधारित है| पर याद रहे पंचायतें हैं राज्य के विषय | संविधान ने इन बदलावों के द्वारा सिर्फ राज्यों के लिए दिशा निर्देश दिए हैं कि पंचायतें गठित कैसे होंगी और काम कैसे करेंगी | संबिधान के इन्हीं निर्देशों का पालन करते हुए लगभग हर राज्य ने पंचायतों से सम्बंधित अपने अपने अलग कानून पास करे हैं जिनमें पंचायतों से सम्बंधित सारे नियम शामिल हैं| सभी राज्यों के पंचायती कानून हैं लगभग एक जैसे क्योंकी सभी संविधान के भाग 9 का पालन करते हैं | इस ब्लॉग में हम बात करेंगे संबिधान के भाग 9 की जो ग्राम पंचायतों के बारे में हैं और उसके बाद हम बात करेंगे उत्तर प्रदेश के ग्राम पंचायत से जुड़े कानून की जो आज़ादी से पहले का है पर उसको समय समय पर बदला गया है |</p>

<p>मुख्यतः जो निर्देश संविधान ने राज्यों को दिए हैं वो इस तरह हैं -</p>

<h4 id="आरम-भ-ग-र-म-सभ-व-ग-र-म-प-च-यत-क-पर-भ-ष">आरम्भ  - ग्राम सभा व् ग्राम पंचायत की परिभाषा</h4>

<h4 id="a-ग-र-मसभ-क-शक-त-य">A - ग्रामसभा की शक्तियां</h4>

<p>ग्राम सभा राज्य द्वारा प्रदत्त शक्तियों का पालन करके उन कार्यों को करेगी जिसके लिए राज्य ने नियम बनाए हैं</p>

<h4 id="b-त-न-स-तर-पर-प-च-यत-क-गठन">B - तीन स्तर पर पंचायतों का गठन</h4>

<p>ग्राम पंचायत, क्षेत्र पंचायत (20 लाख से अधिक जनसंख्या वाले राज्य ) व जिला पंचायत</p>

<h4 id="c-प-च-यत-क-स-रचन">C - पंचायतों की संरचना</h4>

<ul>
<li>पंचायतों की संरचना इस तरह हो की जनसँख्या का अनुपात सभी में एक जैसा हो | पंचायतें ज्यादा बड़ी या छोटी न हों |</li>
<li>पंचायत के सभी सदस्य सीधे निर्वाचित होकर आएंगे और उसके लिए पंचायत को छोटे हिस्सों में बाँटा जाए कि सभी हिस्सों में वोटर की संख्या लगभग सामान रहे |</li>
<li>ग्राम पंचायत के अध्यक्ष क्षेत्र पंचायत की बैठक में प्रतिनिधित्व करेंगे |</li>
<li>इसी तरह क्षेत्र पंचायत के अध्यक्ष जिला पंचायत की बैठक में प्रतिनिधित्व करेंगे |</li>
<li>लोक सभा व् विधान सभा के सदस्य अपने क्षेत्र में आने वाली ग्राम पंचायत , क्षेत्र पंचायत व् जिला पंचायत की बैठक में प्रतिनिधित्व करेंगे |</li>
<li>सदस्यों और अध्यक्षों को बैठकों में वोट डालने का अधिकार होगा |</li>
<li>क्षेत्र पंचायत व जिला पंचायत के अध्यक्षों का चुनाव इन पंचायतों के चुने सदस्यों के द्वारा होगा |</li>
<li>किन्तु ग्राम पंचायत के अध्यक्ष का चुनाव सीधे जनता के द्वारा हो या ग्राम पंचायत के चुने सदस्यों के द्वारा होगा यह राज्य नियम बनाएं |</li>
</ul>

<h4 id="d-प-च-यत-म-आरक-षण">D - पंचायतों में आरक्षण</h4>

<ul>
<li>किसी भी ग्राम पंचायत में अगर 15 सदस्यों के पद हैं और उस गाँव में SC की जनसंख्या अगर 40 प्रतिशत है तो 6 सीटें फिर SC के लोगों को आरक्षित होंगी |</li>
<li>ऐसा ही नियम ST के लिए है, उनके लिए भी उनकी जनसंख्या के हिसाब से सदस्यों के पद आरक्षित होंगे |</li>
<li>इन आरक्षित 6 सीटों में एक तिहाई सीट यानी 2 सीट स्त्रियों के लिए आरक्षित होंगी |</li>
<li>सदस्यों की सारी सीटों के बारे में बात करें तो कुल सीटों की कम से कम एक तिहाई पद स्त्रियों के लिए आरक्षित होंगे</li>
<li>यह नियम क्षेत्र पंचायत व जिला पंचायत के सदस्यों के पदों पर भी लागू होंगे |</li>
<li>अगर अध्यक्ष के पदों के आरक्षण की बात करें तो उसके नियम राज्य सरकार बनाएंगे किन्तु SC और ST के कुल आरक्षित पद उनकी जनसंख्या के अनुपात के अनुरूप रहेंगे ही |</li>
</ul>

<h4 id="e-प-च-यत-क-क-र-यक-ल-५-स-ल-क-ह-ग">E  - पंचायतों का कार्यकाल ५ साल का होगा</h4>

<h4 id="f-र-ज-य-क-बन-य-न-यम-क-आध-र-पर-सदस-य-त-सम-प-त-ह-ज-एग">F - राज्य के बनाये नियमों के आधार पर सदस्य्ता समाप्त हो जाएगी</h4>

<h4 id="g-प-च-यत-क-शक-त-य-अध-क-र-व-उत-तर-द-य-त-व">G - पंचायतों की शक्तियां, अधिकार व् उत्तर दायित्व</h4>

<p>यह नियम राज्य बनाएंगे लेकिन इसका उद्देश्य रहेगा -</p>

<ul>
<li>आर्थिक विकास व सामाजिक न्याय की योजनाएं तैयार करना</li>
<li>आर्थिक विकास व सामाजिक न्याय की जो स्कीम उन्हें सौंपी जाए उनका क्रियान्वयन करना |
यह योजनाएं <strong><a href="#11-व-अन-स-च">11 वीं अनुसूची</a></strong> में लिखे विषयों से सम्बंधित होंगी |</li>
</ul>

<h4 id="h-कर-लग-न-क-शक-त-व-प-च-यत-क-आय-क-स-र-त">H - कर लगाने की शक्ति व् पंचायतों की आय के स्रोत</h4>

<p>राज्य ऐसे नियम बनाए जिसके तहत
पंचायत कर वसूली कर सकेंगी
राज्य सरकार द्वारा कलेक्ट किये कर को भी पंचायतों को निर्धारित किया जा सकेगा
एकमुश्त ग्रांट दी जा सकेगी</p>

<h4 id="i-फ-इन-स-कम-शन-क-गठन">I - फाइनेंस कमीशन का गठन</h4>

<p>राज्यपाल प्रत्येक 5 वर्ष के पश्चात् फाइनेंस कमीशन का गठन करेंगे
फाइनेंस कमीशन का काम होगा राज्य सरकार द्वारा जो टैक्स कलेक्ट किया गया है उसका राज्य व् पंचायतों के बीच विभाजन
पंचायतों की आर्थिक स्थिति सुधारने के सम्बन्ध में विचार
कमीशन में कौन लोग होंगे उसका कार्य कैसे होगा यह सब नियम राज्य सरकार बनाएगी</p>

<h4 id="j-र-ज-य-सरक-र-प-च-यत-क-ल-ख-ज-ख-क-ऑड-ट-क-इ-तज़-म-कर-ग">J - राज्य सरकार पंचायतों के लेखा जोखा के ऑडिट का इंतज़ाम करेगी</h4>

<h4 id="k-प-च-यत-क-च-न-व">K - पंचायतों का चुनाव</h4>

<p>राज्यपाल के द्वारा राज्य निर्वाचन आयोग का गठन होगा | इसके लिए नियम राज्य सरकार बनाएगी | कौन इसके सदस्य होंगे कितने होंगे उनका सिलेक्शन ये सब राज्य सरकार करेगी |
राज्य का निर्वाचन आयोग पंचायत चुनावों सम्बन्धी साड़ी व्यवस्था करेगा</p>

<h4 id="l-व-न-यम-ज-क-द-र-श-स-त-प-रद-श-पर-ल-ग-ह-ग">L - वो नियम जो केंद्र शासित प्रदेशों पर लागू होंगे</h4>

<h4 id="m-व-स-थ-न-जह-पर-यह-न-यम-ल-ग-नह-ह-ग">M - वो स्थान जहाँ पर यह नियम लागू नहीं होंगे</h4>

<h4 id="n-प-र-न-न-यम">N - पुराने नियम</h4>

<p>पहले से अगर कुछ नियम चले आ रहे हैं वो अब नहीं रहेंगे</p>

<h4 id="o-प-च-यत-म-न-य-यलय-क-हस-तक-ष-प">O - पंचायतों में न्यायलय का हस्तक्षेप</h4>

<p>पंचायतों के सम्बन्ध में राज्य सरकार के बनाये नियमों में  न्यायालय हस्तक्षेप नहीं करेगा | विवाद की स्थिति में राज्य कानून बनायें कि कैसे विवाद का निपटारा हो |</p>

<h3 id="11-व-अन-स-च">11 वीं अनुसूची</h3>

<ol>
<li>कृषि विकास एवं विस्तार</li>
<li>भूमि विकास, भूमि सुधार लागू करना, भूमि संगठन एवं भूमि संरक्षण</li>
<li>पशुपालन,दुग्ध व्यवसाय तथा मत्यपालन</li>
<li>मत्स्य उद्योग</li>
<li>लघु सिंचाई, जल प्रबंधन एवं नदियों के मध्य भूमि विकास</li>
<li>वन विकास</li>
<li>लघु उद्योग जिसमे खाद्य उद्योग शामिल है</li>
<li>ग्रामीण विकास</li>
<li>पीने का शुद्ध पानी</li>
<li>खादी, ग्राम एवं कुटीर उद्योग</li>
<li>ईंधन तथा पशु चारा</li>
<li>सड़क, पुल, तट जलमार्ग तथा संचार के अन्य साधन</li>
<li>वन जीवन तथा कृषि खेती (वनों में)</li>
<li>ग्रामीण बिजली व्यवस्था</li>
<li>गैर परम्परागत ऊर्जा स्रोत</li>
<li>यांत्रिक प्रशिक्षण एवं यांत्रिक शिक्षा</li>
<li>प्राथमिक और माध्यमिक शिक्षा सम्बन्धी विद्यालय</li>
<li>गरीबी उन्मूलन कार्यक्रम</li>
<li>वयस्क एवं बुजुर्ग शिक्षा</li>
<li>पुस्तकालय</li>
<li>बाजार एवं मेले</li>
<li>सांस्कृतिक कार्यक्रम</li>
<li>अस्पताल, प्राथमिक स्वास्थ्य केंद्र जिनमे दवाखाने शामिल हैं</li>
<li>पारिवारिक समृद्धि</li>
<li>सामाजिक समृद्धि जिसमें विकलांग एवं मानसिक समृद्धि शामिल है</li>
<li>महिला एवं बाल विकास</li>
<li>समाज के कमजोर वर्ग की समृद्धि जिसमें अनुसूचित जाति और जनजाति दोनों शामिल हैं</li>
<li>लोक विभाजन पद्धति</li>
<li>सार्वजानिक संपत्ति की देखरेख</li>
</ol>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>क्या किसानों को MSP पर क़ानूनी अधिकार मिलना चाहिए?</title>
            <link>/hi/posts/2021/02/%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A4%BE-%E0%A4%95%E0%A4%BF%E0%A4%B8%E0%A4%BE%E0%A4%A8%E0%A5%8B%E0%A4%82-%E0%A4%95%E0%A5%8B-msp-%E0%A4%AA%E0%A4%B0-%E0%A5%98%E0%A4%BE%E0%A4%A8%E0%A5%82%E0%A4%A8%E0%A5%80-%E0%A4%85%E0%A4%A7%E0%A4%BF%E0%A4%95%E0%A4%BE%E0%A4%B0-%E0%A4%AE%E0%A4%BF%E0%A4%B2%E0%A4%A8%E0%A4%BE-%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%8F/</link>
            <pubDate>Wed, 17 Feb 2021 22:07:39 +0000</pubDate>
            
            <guid>/hi/posts/2021/02/%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A4%BE-%E0%A4%95%E0%A4%BF%E0%A4%B8%E0%A4%BE%E0%A4%A8%E0%A5%8B%E0%A4%82-%E0%A4%95%E0%A5%8B-msp-%E0%A4%AA%E0%A4%B0-%E0%A5%98%E0%A4%BE%E0%A4%A8%E0%A5%82%E0%A4%A8%E0%A5%80-%E0%A4%85%E0%A4%A7%E0%A4%BF%E0%A4%95%E0%A4%BE%E0%A4%B0-%E0%A4%AE%E0%A4%BF%E0%A4%B2%E0%A4%A8%E0%A4%BE-%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%8F/</guid>
            <description>बात बहुत सीधी है किसान जो अन्न उगाते हैं वो चाह रहे हैं कि कुछ ऐसा हो कि उनको अपनी उपज का अधिक से अधिक दाम मिले | और MSP की मांग करके वो ऐसा चाहते हैं कि सरकार ही एक निश्चित दाम पर उनका माल खरीदे | अब सरकार इतने अन्न को खरीदकर करेगी क्या?
अब इतने गेहूं और धान की आवश्यकता नहीं है अभी सिर्फ ६ प्रतिशत किसानों का अनाज ही MSP पर खरीदा जा रहा है और यह 6 प्रतिशत ही इतना अधिक हो जाता है कि इसको रखने का प्रबंध FCI के पास है ही नहीं | अन्नदाता के कड़ी मेहनत से उगाये अन्न का एक बड़ा हिस्सा खुले में सड़ता है, जानवर खाते हैं और अंत में FCI को आवश्यकता से अधिक अनाज आने पौने दामों में बाज़ार में बेचना पड़ता है | अब आप कहेंगे कि FCI को प्रबंध करना चाहिए अधिक भण्डारण का | लेकिन क्यों करें प्रबंध जब आवश्यकता ही नहीं है | 41.</description>
            <content type="html"><![CDATA[

<p>बात बहुत सीधी है किसान जो अन्न उगाते हैं वो चाह रहे हैं कि कुछ ऐसा हो कि उनको अपनी उपज का अधिक से अधिक दाम मिले | और MSP की मांग करके वो ऐसा चाहते हैं कि सरकार ही एक निश्चित दाम पर उनका माल खरीदे | अब सरकार इतने अन्न को खरीदकर करेगी क्या?</p>

<h3 id="अब-इतन-ग-ह-और-ध-न-क-आवश-यकत-नह-ह">अब इतने गेहूं और धान की आवश्यकता नहीं है</h3>

<p>अभी सिर्फ ६ प्रतिशत किसानों का अनाज ही MSP पर खरीदा जा रहा है और यह 6  प्रतिशत ही इतना अधिक हो जाता है कि इसको रखने का प्रबंध FCI के पास है ही नहीं | अन्नदाता के कड़ी मेहनत से उगाये अन्न का एक बड़ा हिस्सा खुले में सड़ता है, जानवर खाते हैं और अंत में FCI को आवश्यकता से अधिक अनाज आने पौने दामों में बाज़ार में बेचना पड़ता है | अब आप कहेंगे कि FCI को प्रबंध करना चाहिए अधिक भण्डारण का | लेकिन क्यों करें प्रबंध जब आवश्यकता ही नहीं है |  41. 2 मिलियन टन खाद्यान की भारत को रखने की आवश्यकता है पर FCI के पास 99 मिलियन टन खाद्यान पड़ा है | यह जून 2020 के आँकड़े हैं | इस आवश्यकता से अधिक अनाज के रखरखाब की वजह से FCI २ लाख करोड़ के घाटे में है जबकि इसकी कुल संपत्ति मात्र 5000 करोड़ है |</p>

<p>एक समय था जब भारत में खाद्यान की कमी थी आज नहीं है | और MSP एक बहुत बढ़ी वजह बना हमें उस विकट स्थिति से बाहर निकालने में | पंजाब में APMC मंडियां बनीं जहाँ MSP पर गेहूं और धान खरीदा गया जिससे FCI के गोदाम भरे |  पंजाब के किसान जो कभी हीरो बने भारत की खाद्य आवश्यकताओं को पूरा करके आज वो जीरो बन चुके हैं धान और गेहूं को हर साल बार बार ऊगा कर |</p>

<h4 id="प-ज-ब-क-सन-दर-भ-म-ब-त">पंजाब के सन्दर्भ में बात</h4>

<table>
<thead>
<tr>
<th align="left">पैरामीटर</th>
<th align="center">पंजाब</th>
<th align="center">अन्य</th>
<th align="center">भारत</th>
</tr>
</thead>

<tbody>
<tr>
<td align="left">खेतों पर सिंचाई की व्यवस्था</td>
<td align="center">99 प्रतिशत</td>
<td align="center">महाराष्ट्र में मात्र 20 प्रतिशत</td>
<td align="center">50 प्रतिशत</td>
</tr>

<tr>
<td align="left">औसतन हर व्यक्ति के पास ज़मीन</td>
<td align="center">3.62 हेक्टेयर</td>
<td align="center">बिहार .04 हेक्टेयर</td>
<td align="center">1.08 हेक्टेयर</td>
</tr>

<tr>
<td align="left">खाद का इस्तेमाल</td>
<td align="center">प्रति हेक्टेयर 212 किग्रा</td>
<td align="center">-</td>
<td align="center">प्रति हेक्टेयर 135 किग्रा</td>
</tr>

<tr>
<td align="left">किसानों की संख्या</td>
<td align="center">1.09 मिलियन</td>
<td align="center">-</td>
<td align="center">146.45 मिलियन</td>
</tr>

<tr>
<td align="left">प्रति परिवार सब्सिडी</td>
<td align="center">1.22 लाख सालाना</td>
<td align="center">-</td>
<td align="center">-</td>
</tr>

<tr>
<td align="left">खेत की कीमत</td>
<td align="center">50-100 लाख /acre</td>
<td align="center">20-25 लाख /acre UP</td>
<td align="center">-</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>पंजाब में ज़मीन इतनी महंगी है कि कंपनी सेटअप करना वहां काफी महंगा है | जबकि वहां कई सारी फ़ूड प्रोसेसिंग कंपनियों की आज आवश्यकता है |</p>

<p>हक़ीक़त यह है कि कृषि जीडीपी प्रति हेक्टेयर का अगर हिसाब लगाएं तो पंजाब पहले १० राज्यों में  भी नहीं है|</p>

<p><img src="/farm-laws/agri-gdp.PNG" alt="alt text" /></p>

<h3 id="क-य-msp-क़-न-न-अध-क-र-नह-ह-सकत">क्यों MSP क़ानूनी अधिकार नहीं हो सकता</h3>

<p>साफ़ ज़ाहिर है कि ना तो सरकार को आवश्यकता है कि वो सारा अनाज खरीदे, न उसके पास उतने फण्ड हैं और न ही इतना अनाज रखने की जगह | तो जितना सरकार को आवश्यकता है राशन बांटने के लिए, सेना के खाने के लिए और खाद्यान्न सुरक्षा के लिए उतना सरकार खरीदे और बाकी प्राइवेट कॉर्पोरेट खरीदें |</p>

<p>अब आप कॉर्पोरेट को बाध्य नहीं कर सकते कि वो MSP पर खरीदे | इसमें कई झोल हैं | भाव गुणवत्ता के हिसाब से तय होता है अगर कोई घुन लगे गेहूं के भी MSP के दाम मांगेगा तो कौन देगा | ना देने  पर जेल  होगी तो कोई खरीदेगा ही नहीं |  तो बताओ फिर किसान कहाँ बेचेगा उस गेहूं को? आप कहेंगे कि कानून ऐसा हो जिससे गुणवत्ता अनाज की ख़राब है तो ग्राहक MSP से कम में खरीद सकता है |  तो फिर डर यह रहेगा की कॉर्पोरेट ग्राहक अच्छे माल की गुणवत्ता भी ख़राब बता कर उसे कम दाम में खरीदना चाहेगा | कॉन्ट्रैक्ट फार्मिंग में गुणवत्ता के नियम पर इन्हीं वजहों से प्रश्न उठ रहे हैं कि प्राइवेट पार्टी गुणवत्ता ख़राब बताकर माल खरीदने से मना कर सकती है | तो फिर गुणवत्ता का प्रश्न MSP पर भी उठता है |</p>

<p>भारत के कई राज्य ऐसे हैं जहाँ कृषि का खर्चा कम है क्योंकि वहां के किसानों को फ्री बिजली व् खाद मिलता है अब उनको उतनी MSP क्यों मिले जितना अन्य राज्यों के किसानों को मिले|</p>

<h3 id="समय-बदल-व-क-ह-पर-र-ह-आस-न-नह-ह">समय बदलाव का है पर राह आसान नहीं है</h3>

<p>जब भी कभी किसी चीज़ की गारंटी मिलती है उस दिशा में उत्पादन खपत से ज्यादा होने लगता है | आईटी जॉब्स को ही देख लो | जब हर किसी को जॉब मिलने लगी तो हर कोई btech करने लगा | नतीजा क्या हुआ जितने इंजीनियर की आवश्यकता थी उस से कहीं ज्यादा निकलने लगे | वही अब MSP के साथ हो रहा है| किसान नेता आवश्यक वस्तु अधिनियम के बदलाव को ख़राब बताते हुए कहते हैं कि इस से प्राइवेट प्लेयर बाजार से माल गायब कर उसकी कमी पैदा करेंगे और दाम  बढ़ाएंगे | वैसे ही किसान MSP के लालच में किसान आँख बंद करके गेहूँ और धान किये जा रहा है जबकि इतने गेहूं धान की अब आवश्यकता ही नहीं है| और उस से गेहूं का बाज़ार भाव MSP की तुलना में कम रहता है|
फ्री बिजली से पंजाब के किसान धरती को पानी से खाली किये दे रहे हैं | पराली (Stubble) जलाने के कुप्रभाव अलग हैं |</p>

<p>किसानों को अब गेहूं और धान  के अलावा अब अन्य विकल्पों के बारे में सोचना होगा जैसे दलहन, तिलहन, सब्ज़ी, फल, फूल, मत्स्य, मांस इत्यादि | इससे अलग अलग तरह की फसलों की बाजार में आमद होगी किसी की भी अधिकता नहीं होगी और कीमतें अच्छी बनी रहेंगी|</p>

<p>कुछ भी कहो MSP है तो सपोर्ट सिस्टम ही | हमने इस आन्दोलन में देखा कि पंजाब व हरयाणा के किसान कितने संपन्न हैं | क्या  उन्हें अब किसी सपोर्ट की आवश्यकता है? असल में देखें तो MSP आज उप्र व् बिहार के किसानों की आवश्यकता है|</p>

<p>जितना हो सके किसानों को रोजगार के रास्ते खेती से बाहर देखने होंगे | इससे प्रति व्यक्ति खेत का आकार बढ़ेगा | जिससे किसान उस बढे हिस्से पर सिंचाई की समुचित व्यवस्था कर पायेगा और जरुरी मशीनरी का प्रबंध भी कर पायेगा|</p>

<p>एक्सपर्ट्स की राय मानें तो MSP सिस्टम को रखें लेकिन उसको वैश्विक बाजार के भाव से जोड़कर रखें |</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>मनमर्जियां (लुटेरा - 2013)</title>
            <link>/hi/posts/2019/11/%E0%A4%AE%E0%A4%A8%E0%A4%AE%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%9C%E0%A4%BF%E0%A4%AF%E0%A4%BE%E0%A4%82-%E0%A4%B2%E0%A5%81%E0%A4%9F%E0%A5%87%E0%A4%B0%E0%A4%BE-2013/</link>
            <pubDate>Sun, 03 Nov 2019 21:11:09 +0000</pubDate>
            
            <guid>/hi/posts/2019/11/%E0%A4%AE%E0%A4%A8%E0%A4%AE%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%9C%E0%A4%BF%E0%A4%AF%E0%A4%BE%E0%A4%82-%E0%A4%B2%E0%A5%81%E0%A4%9F%E0%A5%87%E0%A4%B0%E0%A4%BE-2013/</guid>
            <description>यूँ तो सोलह सावन.. आये गये
गौर नहीं किया. हमने
भीगा मन का आँगन&amp;hellip; इस मर्तबा
क्या जाने क्या किया. तुमने
दिल में जागी
इश्क वाली
मनमर्जियां, मनमर्जियां
ज़िद्द की मारी (यूँ तो सोलह)
भोली भाली (सावन)
मनमर्जियां (आये गये)
मनमर्जियां
अब तलक से
कुछ अलग सी
मनमर्जियां, मनमर्जियां
हम ज़मीन पे (भीगा मन का)
तो फलक से (आँगन)
मनमर्जियां (इस मर्तबा)
मनमर्जियां
सिक्कों जैसे
है उछाली
मनमर्जियां, मनमर्जियां
ज़िद्द की मारी (यूँ तो सोलह)</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p>यूँ तो सोलह सावन.. आये गये<br />
गौर नहीं किया. हमने<br />
भीगा मन का आँगन&hellip; इस मर्तबा<br />
क्या जाने क्या किया. तुमने</p>

<p>दिल में जागी<br />
इश्क वाली<br />
मनमर्जियां, मनमर्जियां</p>

<p>ज़िद्द की मारी (यूँ तो सोलह)<br />
भोली भाली (सावन)<br />
मनमर्जियां (आये गये)<br />
मनमर्जियां</p>

<p>अब तलक से<br />
कुछ अलग सी<br />
मनमर्जियां, मनमर्जियां<br />
हम ज़मीन पे (भीगा मन का)<br />
तो फलक से (आँगन)<br />
मनमर्जियां (इस मर्तबा)<br />
मनमर्जियां</p>

<p>सिक्कों जैसे<br />
है उछाली<br />
मनमर्जियां, मनमर्जियां<br />
ज़िद्द की मारी (यूँ तो सोलह)<br />
भोली भाली (सावन)<br />
मनमर्जियां, मनमर्जियां (आये गये)</p>

<p>बे-अदब सी<br />
पर गज़ब सी<br />
मनमर्जियां, मनमर्जियां</p>

<p>होश खोया<br />
पर संभाली मनमर्जियां (यूँ तो सोलह)<br />
मनमर्जियां (सावन)<br />
ज़िद्द की मारी (आये गये)<br />
भोली भाली<br />
मनमर्जियां, मनमर्जियां</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>प्रत्येक व्यक्ति का कल्याण कैसे संभव?</title>
            <link>/hi/posts/2019/08/%E0%A4%AA%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A4%A4%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A5%87%E0%A4%95-%E0%A4%B5%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%A4%E0%A4%BF-%E0%A4%95%E0%A4%BE-%E0%A4%95%E0%A4%B2%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A4%BE%E0%A4%A3-%E0%A4%95%E0%A5%88%E0%A4%B8%E0%A5%87-%E0%A4%B8%E0%A4%82%E0%A4%AD%E0%A4%B5/</link>
            <pubDate>Tue, 13 Aug 2019 23:10:51 +0100</pubDate>
            
            <guid>/hi/posts/2019/08/%E0%A4%AA%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A4%A4%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A5%87%E0%A4%95-%E0%A4%B5%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%A4%E0%A4%BF-%E0%A4%95%E0%A4%BE-%E0%A4%95%E0%A4%B2%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A4%BE%E0%A4%A3-%E0%A4%95%E0%A5%88%E0%A4%B8%E0%A5%87-%E0%A4%B8%E0%A4%82%E0%A4%AD%E0%A4%B5/</guid>
            <description>कल्याण की कामना कौन नहीं रखता, प्रत्येक व्यक्ति रखता है और व्यक्ति अपने और अपने परिवार के कल्याण हेतु सर्वदा हर सम्भव प्रयास करता रहता है ! किन्तु विरले मनुष्य यह जानते हैं कि हम सबके कल्याण में एक दूसरे का कल्याण छुपा है। हम सब मोतियों की माला हैं अगर एक भी मोती टूटा तो पूरी माला की रौनक बिगड़ जाती है।
छोटे छोटे मूंगों की माला में यदि एक सेर भर का मोती लगा दिया तो क्या होगा?</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p>कल्याण की कामना कौन नहीं रखता, प्रत्येक व्यक्ति रखता है और व्यक्ति अपने और अपने परिवार के कल्याण हेतु सर्वदा हर सम्भव प्रयास करता रहता है ! किन्तु विरले मनुष्य यह जानते हैं कि हम सबके कल्याण में एक दूसरे का कल्याण छुपा है। हम सब मोतियों की माला हैं अगर एक भी मोती टूटा तो पूरी माला की रौनक बिगड़ जाती है।</p>

<p>छोटे छोटे मूंगों की माला में यदि एक सेर भर का मोती लगा दिया तो क्या होगा? वो माला तब तक ही सुरक्षित रहेगी जब तक उस भारी मोती को पकड़कर उसे उठाया जाएगा, जैसे ही किसी अन्य मूंगे की ओर से पकड़कर यदि माला उठाई तो भारी मोती के भार से माला टूट जायेगी | इस बात को कहने का अर्थ मात्र इतना सा ही है कि समाज में अगर कोई एक अत्यंत ही शक्तिशाली व्यक्ति या परिवार आ जाये तो समाज तब तक ही सुरक्षित है जब तक वह शक्ति समाज का भार उठाये यदि वह शक्ति है यह मान बैठे की समाज उसका भार उठाएगा तब तो समाज का बिघटन सुनिश्चित है !</p>

<p>आदि काल से लेकर और आज से लगभग २०० वर्ष पहले तक भी मनुष्य के क्रियाकलाप की सीमा उसकी सीमा तक ही थी ! जैसे आवागमन के लिए घोड़े का प्रयोग किया जाता था जिसकी गति मनुष्य की गति से बहुत अधिक नहीं होती! कहने का अभिप्राय यह है कि कार, रेलगाड़ी इत्यादि मनुष्य की सीमाओं से परे हैं !</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Hugo का प्रयोग कर बनायें अपनी वेबसाइट, करें होस्ट GitHub Pages पर वो भी मुफ़्त में  </title>
            <link>/hi/posts/2019/08/hugo-%E0%A4%95%E0%A4%BE-%E0%A4%AA%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A4%AF%E0%A5%8B%E0%A4%97-%E0%A4%95%E0%A4%B0-%E0%A4%AC%E0%A4%A8%E0%A4%BE%E0%A4%AF%E0%A5%87%E0%A4%82-%E0%A4%85%E0%A4%AA%E0%A4%A8%E0%A5%80-%E0%A4%B5%E0%A5%87%E0%A4%AC%E0%A4%B8%E0%A4%BE%E0%A4%87%E0%A4%9F-%E0%A4%95%E0%A4%B0%E0%A5%87%E0%A4%82-%E0%A4%B9%E0%A5%8B%E0%A4%B8%E0%A5%8D%E0%A4%9F-github-pages-%E0%A4%AA%E0%A4%B0-%E0%A4%B5%E0%A5%8B-%E0%A4%AD%E0%A5%80-%E0%A4%AE%E0%A5%81%E0%A5%9E%E0%A5%8D%E0%A4%A4-%E0%A4%AE%E0%A5%87%E0%A4%82/</link>
            <pubDate>Mon, 12 Aug 2019 23:22:50 +0100</pubDate>
            
            <guid>/hi/posts/2019/08/hugo-%E0%A4%95%E0%A4%BE-%E0%A4%AA%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A4%AF%E0%A5%8B%E0%A4%97-%E0%A4%95%E0%A4%B0-%E0%A4%AC%E0%A4%A8%E0%A4%BE%E0%A4%AF%E0%A5%87%E0%A4%82-%E0%A4%85%E0%A4%AA%E0%A4%A8%E0%A5%80-%E0%A4%B5%E0%A5%87%E0%A4%AC%E0%A4%B8%E0%A4%BE%E0%A4%87%E0%A4%9F-%E0%A4%95%E0%A4%B0%E0%A5%87%E0%A4%82-%E0%A4%B9%E0%A5%8B%E0%A4%B8%E0%A5%8D%E0%A4%9F-github-pages-%E0%A4%AA%E0%A4%B0-%E0%A4%B5%E0%A5%8B-%E0%A4%AD%E0%A5%80-%E0%A4%AE%E0%A5%81%E0%A5%9E%E0%A5%8D%E0%A4%A4-%E0%A4%AE%E0%A5%87%E0%A4%82/</guid>
            <description>Overview GitHub came up with GitHub pages service, which hosts static web content free of cost. For Tech bloggers and for those who are trying to make their hands dirty in static web content creation, this is the best service at this moment. Read tagline of GitHub Pages -
GoHugo is one of the most popular open-source static site generators. With its amazing speed and flexibility, GoHugo makes building websites fun again.</description>
            <content type="html"><![CDATA[

<h3 id="overview">Overview</h3>

<p><strong>GitHub</strong> came up with <a href="https://pages.github.com/">GitHub pages service</a>, which hosts static web content free of cost. For Tech bloggers and for those who are trying to make their hands dirty in static web content creation, this is the best service at this moment. Read tagline of GitHub Pages -</p>

<p><img src="/GitHub-pages-intro.PNG" alt="alt text" /></p>

<p><strong>GoHugo</strong> is one of the most popular open-source <a href="https://gohugo.io/">static site generators</a>. With its amazing speed and flexibility, GoHugo makes building websites fun again. It is <a href="https://themes.gohugo.io/">theme</a> based framework. You write markdown files and hugo creates static html by blending the content written in markdown files with the theme you selected. I am using <a href="https://themes.gohugo.io/hugo-theme-hello-friend-ng/">hello-friend-ng</a> theme for this website. And this entire post is written in single markdown file. Result is in-front of you. In future, I can choose any other theme and same content then will be presented differently on UI.</p>

<p><img src="/Hugo-intro.PNG" alt="alt text" /></p>

<p>Now, In this post I will explain the step by step procedure to create a personal blog site using Hugo and then hosting this on GitHubPages.</p>

<h3 id="step-1-repository-setup-in-github">Step 1 - Repository setup in GitHub</h3>

<h4 id="1-1-to-create-a-user-page-site-on-github-pages-create-a-repository-using-the-naming-scheme-lt-username-gt-github-io">1.1 - To create a User Page site on GitHub Pages, create a repository using the naming scheme  &lt;username&gt;.github.io.</h4>

<p>My GitHub username is prashantbhardwaj hence I created a repository with the name as <em>prashantbhardwaj.github.io</em>.
Now, when I will push any static web contents like HTML, CSS or JS files, those files will be hosted on GitHub Pages and can be accessed on this <a href="https://prashantbhardwaj.github.io">URL</a>. Please Note - Content from the master branch will be used to publish your GitHub Pages site.</p>

<h4 id="1-2-now-create-one-more-repository-to-keep-the-code-of-your-hugo-website-project">1.2 - Now create one more repository to keep the code of your Hugo Website project.</h4>

<p>GoHugo will be used to create static content of your website. To do so, you need a github repository to keep you Hugo project code. Finally that generated static content will be pushed into &lt;username&gt;.github.io repository. You can give any name for your GoHugo project repository. I chose <em>website</em>.</p>

<h4 id="please-note">Please note</h4>

<p>These two repository will remain blank until step 3. Later we will use these repositories to push static website content and the GoHugo code which will be used to generate these static web content.</p>

<h3 id="step-2-gohugo-installation">Step 2 - GoHugo installation</h3>

<p>To install GoHugo in your local machine, follow steps mentioned on this <a href="https://gohugo.io/getting-started/installing/">page</a>.</p>

<h3 id="step-3-learn-gohugo">Step 3 - Learn GoHugo</h3>

<p>Check this <a href="https://www.youtube.com/watch?v=qtIqKaDlqXo&amp;list=PLLAZ4kZ9dFpOnyRlyS-liKL5ReHDcj4G3">YouTube playlist</a>, to learn GoHugo, step by step. During this learning exercise you will also create your GoHugo website project.</p>

<h3 id="step-4-link-your-gohugo-project-to-your-github-repository">Step 4 - Link your GoHugo project to your github repository.</h3>

<p>I hope during learning GoHugo by watching the youtube clips mentioned in previous step, you created your project. Now, it is time to link your GoHugo project with your website project repository you created under step 1.2. Steps to link your project code with GitHub repository are mentioned on your GitHub repository home page. Open that home page on your GitHub repository website and follow them.</p>

<h3 id="step-5-link-your-theme-subproject-with-its-github-repository">Step 5 - Link your theme subproject with its github repository.</h3>

<p>I hope during learning GoHugo by watching the youtube clips mentioned in previous step, you created your project and if so then probably you downloaded your chosen theme from it&rsquo;s GitHub repository. For my project, I cloned hello-friend-ng theme from <a href="https://github.com/rhazdon/hugo-theme-hello-friend-ng.git">it&rsquo;s github repository</a> in my project&rsquo;s themes directory. As mentioned on <a href="https://themes.gohugo.io/hugo-theme-hello-friend-ng/">hello-friend-ng</a> website, I used following command to link this theme subproject with my main website project -</p>

<p><code>$ git submodule add https://github.com/rhazdon/hugo-theme-hello-friend-ng.git themes/hello-friend-ng</code></p>

<p>There is a benefit of linking your theme subproject with your theme&rsquo;s GitHub repository - whenever there will be any changes in your theme&rsquo;s code, you can very easily download them by using <code>git clone</code> command.</p>

<h3 id="step-6-generate-static-content-of-your-website">Step 6 - Generate static content of your website</h3>

<p><code>hugo -t theme-name</code> command generates static content of your website in <code>/public</code> directory. If you will link this directory with the repository created under step 1.1 the by just pushing that generated static web content, your website will be hosted on GitHubPages. Steps to link your <code>/public</code> with GitHub repository are mentioned on your GitHub repository home page. Open that home page on your GitHub repository website and follow them.</p>

<p>Now add this github project as submodule with your main website project. Detailed steps are mentioned <a href="https://gohugo.io/hosting-and-deployment/hosting-on-github/">here</a>.</p>

<h3 id="useful-links">Useful Links</h3>

<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=qtIqKaDlqXo&amp;list=PLLAZ4kZ9dFpOnyRlyS-liKL5ReHDcj4G3">Videos to learn GoHugo</a></li>
<li><a href="https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet#emphasis">Markdown cheatsheet</a></li>
<li><a href="https://gohugo.io/getting-started/installing/">GoHugo Installation steps</a></li>
<li><a href="https://gohugo.io/hosting-and-deployment/hosting-on-github/">GoHost Hugo site on GitHub</a></li>
</ul>
]]></content>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
